\documentclass{article}
\author{Random Crew}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{latex2man}
\usepackage{devdoc}

\setVersion{0.16}
\begin{document}

\begin{Name}{1}{any do}{Random Crew}{руководства any}{справочная страница any do}

    \Prog{any do}
    – команда для сборки пакетов системой \Prog{any}.


\section{Применение}
    \Prog{any do}
        \Arg{DATA}
        \oArg{опции}
    \\
    \Prog{any do}
        \Arg{DATA}
        \Arg{PACKAGES}
        \oArg{опции}
    \\
    \Prog{any do}
        \Arg{DATA}
        \Arg{PACKAGES}
        \Arg{METHODS}
        \oArg{опции}
    \\
    \Prog{any do}
        \oArg{опции}

    \Envar{PROGSU}\Arg{=/usr/bin/sudo}
    \Envar{PROGCHROOT}\Arg{="sudo chroot"}
    \Prog{anch do}
        \oArg{любые аргументы выше}
    \\
    \Prog{any do}
        \Opt{--help}\Bar\Opt{--version}


\section{Описание}
    \Prog{any do} составляет скрипт на \texttt{shell}, который собирает пакет.
    При этом нужно находиться в рабочей директории \Cmd{any}{1}.
    \begin{itemize}
        \item[]
        При запуске указывается конфигурация, которая будет использована для сборки.
        \item[]
        По названию конфигурации читаются данные из конфигурационных файлов и сохраняются
        в сборочном скрипте как входные данные в виде переменных на \texttt{shell}.
        Туда же добавляются опции из командной строки.
        \item[]
        После данных в скрипте подключаются библиотеки движка \Prog{any}, в них содержатся функции для сборки.
        \item[]
        Затем по очереди вызываются методы, которые собирают пакет.
    \end{itemize}
    Можно подать на сборку серию пакетов сразу. Набор пакетов указывается либо в командной строке,
    либо в текстовом файле. Сгенерированный скрипт для каждого пакета можно вручную перезапускать позже.
    Данные скрипты сохраняются в директории
    \begin{itemize}
        \item[] \File{var/dump/}\Arg{packagename\_postfix}.
    \end{itemize}
    \Arg{packagename} соответствует названию пакета, \Arg{postfix} отображает выбранную конфигурацию.
    
\subsection{Описание anch}

    Существует команда \Prog{anch do}, во всём аналогичная \Prog{any do}. У них общий синтаксис и опции.
    Цель \Prog{anch} – заходить в изолированное окружение перед выполнением своей команды, в данном случае
    перед \Prog{do}, которая запускает сборку.\\
    С помощью \Prog{anch do} можно действовать от собственного пользователя в полноценном окружении,
    но процессы сборки будут идти в изолированном и более надёжном окружении.

    Внутри контейнера автоматически создаётся учётная запись, имитирующая текущего пользователя.
    Благодаря этому права и владелец файлов, созданных в изолированном окружении, будут подходить для текущего пользователя.

    Любую команду из набора \Prog{any} можно вызвать через \Prog{anch}, тогда она будет исполняться изолированно:
    \begin{itemize}
        \item[] \Prog{any do} и \Prog{anch do}
        \item[] \Prog{any deploy} и \Prog{anch deploy}
        \item[] ...
    \end{itemize}

    В данном руководстве также описаны особенности, присущие только для запуска через \Prog{anch}.
    Вся информация о \Prog{any do} относится и к \Prog{anch do}.


\section{Запуск сборки}

    \Prog{any do} читает три основных неименованных аргумента: \Arg{DATA}, \Arg{PACKAGES} и \Arg{METHODS}.
    Они располагаются по порядку относительно друг друга в командной строке.
    Некоторые из них могут не указываться, но для оставшихся порядок в строке тот же.
    Когда аргумент не указан, его значение читается из конфигурационного файла.
    Если любой из трёх аргументов в итоге не получил значения ни из командной строки, ни из конфига,
    запуск \Prog{any do} прерывается.

    Опции вида \Opt{option}\Arg{=value} могут быть в любом месте командной строки:
    до основных аргументов \Arg{DATA}, \Arg{PACKAGES} и \Arg{METHODS}, после них или между ними.
    
    Самый частый вариант запуска \Prog{any do}:
    \begin{verbatim}
    any do amd64 hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    Это соответствует формату:
    \begin{verbatim}
    any do DATA PACKAGES
    \end{verbatim}

    \begin{description}
        \item[\Arg{amd64}]
            первый аргумент с данными, \Arg{DATA}. Он используется как начальный идентификатор, чтобы прочитать
            все входные данные из конфигурационных файлов в директории \File{rdd.conf.d/}
            и из файла \File{rdd.def}.
            Эти данные переводятся в переменные шелла, которые инициализируют всё сборочное окружение.
        \item[\Arg{hello-world-1.0}]
            второй аргумент с названиями пакетов, \Arg{PACKAGES}.
            В данном случае это единственный пакет, указанный непосредственно в строке.
    \end{description}

    Полный вывод сборочного процесса по умолчанию перенаправляется в лог.
    На экран выводится одна строка с кратким итогом.
    Примеры возможных результатов команды выше:

    \begin{verbatim}
hello-world-1.0 |                                                     (12)   OK
    \end{verbatim}
    Сборка \Arg{hello-world-1.0} успешно закончилась за 12 секунд и выведен статус \texttt{OK}.

    \begin{verbatim}
hello-world-1.0 |                                                     (3)  FAIL
/home/user/workdir/build/log/amd64/hello-world-1.0.log
    \end{verbatim}
    Сборка \Arg{hello-world-1.0} прервалась с ошибкой через 3 секунды и выведен статус \texttt{FAIL}.
    Ниже указан путь к полному логу, чтобы изучить причину ошибки.

    \begin{verbatim}
hello-world-1.0 |                                                     (0)  SKIP
    \end{verbatim}
    Сборка была пропущена со статусом \texttt{SKIP}. Это вызвано специальным кодом в пакете:
    он был отмечен как несобираемый для выбранной архитектуры, ОС или другого использованного слова данных.

    Использование \Prog{anch do} требует, чтобы в рабочей директории была развёрнута полноценная файловая система,
    достаточная для изолированных процессов сборки: базовые утилиты, тулчейн и инструменты разработки.
    В зависимости от требований собираемых пакетов в хосте может потребоваться множество дополнительных программ.

\subsection{Запуск отдельных методов}

    В общем случае \Prog{any do} можно использовать для произвольных действий над пакетами, не только для сборки.
    Чтобы выполнить какое-либо действие, нужно иметь метод, реализованный в одной из библиотек на шелле,
    которые подключены в выбранной конфигурации.
    Список подключенных в текущей сборке библиотек можно посмотреть в начале лога сборки. Список имеет вид:
    \begin{verbatim}

Loaded modules:
/any/include/atomprint.sh
/lfs/include/lfs.sh
/lfs/lib/lfs.sh

    \end{verbatim}

    В директориях \File{*/include/} расположены файлы с объявлениями переменных.
    В директориях \File{*/lib/} расположены библиотеки с методами.
    
    Зная метод с требуемым эффектом, можно запустить его в отдельности.
    Пример выполнения единственного метода \Arg{src\_store} для пакета \Arg{hello-world-1.0}:
    \begin{verbatim}
    any do amd64 hello-world-1.0 src_store
    \end{verbatim}

    Данный пример сохранит в штатном месте все материалы для \Arg{hello-world-1.0}:
    архивные исходники, патчи, данные о внутренней версии. Если что-либо названное выше выкачивалось
    по сети, то после работы \Cmd{src\_store}{3} пакет можно собирать автономно без доступа к серверам.

    Запуск выше соответствует формату:
    \begin{verbatim}
    any do DATA PACKAGES METHODS
    \end{verbatim}

    Третий аргумент здесь соответствует названиям методов \Arg{METHODS},
    в данном случае это единственный метод \Arg{src\_store}.
    Когда аргумент \Arg{METHODS} не указан явно в командной строке, он равен методу по умолчанию \Prog{map}.
    \Prog{map} проводит полную сборку пакета от служебных проверок до формирования бинарного архива.\\
    Стандартный вывод при запуске отдельных методов такой же, как и без явного указания методов.

    В \Cmd{any-map}{7} описаны все методы основного движка, участвующие в сборке.
    Их можно запускать по отдельности, как в примере выше.\\
    Дополнительные модули и библиотеки можно подключить из \Cmd{anymods}{7}.

\subsection{Пакеты по умолчанию}

    Возможно запускать \Prog{any do} с указанием только данных:
    \begin{verbatim}
    any do amd64
    \end{verbatim}

    Это соответствует формату:
    \begin{verbatim}
    any do DATA
    \end{verbatim}

    В примере выше аргумент \Arg{PACKAGES} будет инициализирован списком пакетов \Arg{all.src}.
    \Arg{all.src} - зарезервированное название для списка, в котором содержатся все доступные пакеты в проекте.

\subsection{Опции в командной строке}

    Кроме трёх основных позиционных аргументов, описанных выше, в командной строке \Prog{any do}
    возможно указывать отдельные опции. Каждая опция является одним элементом данных, таким же,
    как в конфигурационных файлах.
    \begin{itemize}
        \item[]
        Опции имеют формат \Arg{ключ}\texttt{=}\Arg{значение}.
        \item[]
        Все опции, указанные в командной строке, переопределяют значения тех же опций из любых секций в любых
        конфигурационных файлах.
        \item[]
        Опции могут указываться в любом месте командной строки после \Prog{any do}.
    \end{itemize}

    Все доступные опции основного движка описаны в \Cmd{any-conf}{7}.
    \begin{verbatim}
    any do amd64 hello-world-1.0 any_src_dir=newdir/srcstatic
    \end{verbatim}

    Здесь указано новое значение опции \Arg{any\_src\_dir}. В результате директория для поиска исходников пакетов
    меняется со значения по умолчанию \Arg{ports/srcstatic/} на новое значение \Arg{newdir/srcstatic/}.
    В данном примере дополнительно обратите внимание на относительный путь: движок автоматически дополняет пути
    корнем рабочей директории.

    Дополнительные модули могут предоставлять свои опции, описанные в своих руководствах.

\subsection{Опции в конфигах}

    Чтобы сохранить рабочую опцию и не указывать её каждый раз в командной строке,
    её можно сохранить в файле \File{rdd.def} в корне рабочей директории:
    \begin{verbatim}
[amd64]
any_src_dir=newdir/srcstatic
    \end{verbatim}

    Данная запись эквивалентна указанию \Opt{any\_src\_dir}\Arg{=newdir/srcstatic} в командной строке
    для конфигурации \Arg{amd64}:
    \begin{verbatim}
    any do amd64 hello-world-1.0 any_src_dir=newdir/srcstatic
    \end{verbatim}

    Для архитектурно-независимых опций, таких как свойства исходников,
    лучше указывать более общую секцию \Arg{id}:
    \begin{verbatim}
[id]
any_src_dir=newdir/srcstatic
    \end{verbatim}

\subsection{Списки значений}

    Во всех позиционных аргументах, описанных выше, возможно указывать список значений вместо единственной записи.
    Элементы списка разделяются символом запятой без пробелов между ними.

    Чтобы собрать три пакета \Arg{onepack-1.0}, \Arg{twopack-2.0}, \Arg{threepack-3.0}:
    \begin{verbatim}
    any do amd64 onepack-1.0,twopack-2.0,threepack-3.0
    \end{verbatim}

    Чтобы выполнить два метода \Arg{src\_fetch} и \Arg{src\_store} для каждого из пакетов
    \Arg{onepack-1.0} и \Arg{threepack-3.0}:
    \begin{verbatim}
    any do amd64 onepack-1.0,threepack-3.0 src_fetch,src_store
    \end{verbatim}

    Чтобы добавить свойства \Arg{plus} и \Arg{minus} к конфигурации \Arg{amd64}:
    \begin{verbatim}
    any do amd64,plus,minus hello-world-1.0
    \end{verbatim}

\subsection{Дополнения к конфигурации}

    Существует возможность добавить новое свойство к используемой конфигурации из командной строки.
    \begin{verbatim}
    any do amd64,cap32 hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    В примере выше мы используем \Arg{amd64} в качестве конфигурации, которая задаёт основные свойства
    для нашей сборки.
    Дополнительно мы указываем слово \Arg{cap32} справа от \Arg{amd64} через запятую без пробелов.

    Дополнения к конфигурации дают следующий эффект:
    \begin{itemize}

        \item[]
        В сборочном окружении в переменной \Envar{AUSE} появляется дополнительное слово,
        \Arg{cap32} в примере выше. Это означает, что приведённый ниже код под условием начнёт выполняться:
        \begin{verbatim}
if ause 'cap32' ; then
    ...
fi
        \end{verbatim}

        \item[]
        Если в конфигурационных файлах есть секция \Arg{cap32}:
        \begin{verbatim}
[cap32]
data_cap32 = something
        \end{verbatim}
        то данные из этой секции будут прочитаны, опция \Opt{data\_cap32} в примере выше.

        \item[]
        В командной строке вне сборочного окружения можно следующим образом увидеть, что конфигурация была дополнена:
        \begin{verbatim}
        datardd amd64,cap32 | grep rdd_prf_all
        \end{verbatim}

    \end{itemize}

    В разделах \textbf{Сбор данных} и \textbf{Модульное подключение кода} ниже объясняется подробнее,
    как работают дополнения и почему у них такой синтаксис.


\section{Управление пользователями и контейнерами}

    \Prog{anch do} ведёт сборку от локальной учётной записи внутри окружения,
    которая имитирует оригинального пользователя.

    Скрипт \Prog{any/bin/dobefore} автоматически создаёт учётную запись
    пользователя локально в изолированном окружении.
    У данной учётной записи такое же имя, идентификатор, группа и идентификатор группы,
    что у оригинального пользователя, который запустил \Prog{anch do}.
    Для этого делаются записи простым текстом в локальные файлы \File{etc/passwd} и \File{etc/group}.

    Если в контейнере есть команда \Cmd{sudo}{1}, через неё происходит переключение пользователя
    на подготовленную запись.
    Если переключение не выполнить, пользователем в контейнере после \Cmd{chroot}{1} является \texttt{root}.
    Расположение по умолчанию для \Prog{sudo} - это \File{/usr/bin/sudo}.
    Чтобы указать другой путь, можно использовать переменную \Envar{PROGSU}:
    \begin{verbatim}
        PROGSU=/usr/pkg/bin/sudo anch do amd64 hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    С тем же успехом можно взвести переменную с новым значением один раз в шелле,
    эффект останется для всех новых запусков в данном терминале:
    \begin{verbatim}
        export PROGSU=/usr/pkg/bin/sudo
        anch do amd64 hello-world-1.0
        anch do amd64 package-1.2.3
    \end{verbatim}
    Возможно использовать другую программу с функциями \Cmd{sudo}{1}, например, \Cmd{doas}{1}.

    Чтобы выключить автоматическое переключение пользователя, укажите несуществующую
    программу в \Envar{PROGSU}:
    \begin{verbatim}
        PROGSU=dumb anch do amd64 hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    Для команды выше сборочный процесс будет вестись от \texttt{root}.
    Обратите внимание, что пустая \Envar{PROGSU} эффекта не даст,
    так как в этом случае будет браться значение по умолчанию.

    Второй вариант отключить переключение пользователей - откорректировать значение \Envar{PROGSU}
    по умолчанию в самом исполнимом файле \Prog{anch}.
    Это можно сделать при установке из директории с поставкой \Prog{any}:
    \begin{verbatim}
        ./install.sh PROGSU=
    \end{verbatim}
    После установки выше \Envar{PROGSU} будет пуста по умолчанию и переключение пользователей внутри
    контейнера выполняться не будет.

    В переменной \Envar{PROGCHROOT} хранится программа, которой перемещались в контейнер.
    По умолчанию это \Arg{sudo chroot}. В отличие от \Envar{PROGSU} это значение не содержит абсолютных путей.
    В то время как \Envar{PROGSU} (\Arg{/usr/bin/sudo} в примере выше) запускается уже внутри контейнера,
    \Envar{PROGCHROOT} запускается в окружении обычного хоста,
    таким образом она учитывает пользовательский \Envar{PATH}.
    Чтобы использовать \Prog{fakechroot} вместо реализации по умолчанию:
    \begin{verbatim}
        PROGCHROOT=fakechroot anch do amd64 hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    Аналогичным образом можно один раз изменить значение по умолчанию для \Envar{PROGCHROOT} при установке:
    \begin{verbatim}
        ./install.sh PROGCHROOT=fakechroot
    \end{verbatim}
    После установки выше значение по умолчанию для программы перехода в контейнер будет установлено в \Arg{fakechroot}.
    Это означает отключение контейнеризации, но установочные архивы будут создаваться с владельцем \texttt{root}
    для файлов внутри.


\section{Перечисление пакетов}

    Пакеты можно перечислять через запятую в аргументе командной строки.
    Но вместо этого их названия можно записать в текстовый список и указывать название этого списка в командной строке.
    Такая форма позволяет работать с большими наборами пакетов.

    Списки должны располагаться в отдельной директории, по умолчанию в \File{ports/list/}.
    Эту директорию можно сменить опцией \Opt{rdd\_list\_path}.
    По соглашению названия постоянных списков нужно заканчивать на \texttt{.src},
    чтобы их было удобно различать в командной строке. Если список сгенерирован программой,
    его название следует заканчивать на \texttt{.txt}, чтобы он визуально отличался от статически сохранённых списков.

    В списках пакеты указываются по одному на строку.
    Пустые строки и комментарии, начинающиеся с символа \texttt{\#}, пропускаются.

    Простой пример работы со списком \Arg{short.src}:
    \begin{verbatim}
    cat ports/list/short.src
    \end{verbatim}

    \begin{verbatim}
one-package-1.0
# добавлен позже
two-package-2.0

# добавлено последним, надо проверить
three-package-3.0
    \end{verbatim}

    Запуск сборки для списка:
    \begin{verbatim}
    any do amd64 short.src
    \end{verbatim}

    \begin{verbatim}
one-package-1.0 |                                                     (33)   OK
two-package-2.0 |                                                     (5)    OK
three-package-3.0 |                                                   (14) FAIL 
/home/user/workdir/build/log/amd64/three-package-3.0.log
    \end{verbatim}

    Таким образом название списка, указанное в командной строке, раскрывается в названия пакетов из этого списка.

    Списки могут быть вложенными, так что вместо пакета они могут содержать названия других списков.
    В этом случае все они раскрываются в порядке их включения.
    \begin{verbatim}
    cat ports/list/all.src
    \end{verbatim}

    \begin{verbatim}
core.src
main.src
last.src

# отсортировать
fresh-package-0.99
fresh-modules-0.1.11
    \end{verbatim}

    Чтобы перечислить доступные пакеты, можно использовать утилиту \Cmd{lspkg}{1}.

    Перечислить содержимое \Arg{short.src}:
    \begin{verbatim}
    lspkg amd64 short.src
    \end{verbatim}

    \begin{verbatim}
one-package-1.0
two-package-2.0
three-package-3.0
    \end{verbatim}

    Перечислить базу всех пакетов, доступных для \Arg{amd64} (две равнозначные формы):
    \begin{verbatim}
    lspkg amd64
    lspkg amd64 all.src
    \end{verbatim}

    \begin{verbatim}
core-one-package-1.0
core-two-package-2.0
core-three-package-3.0
main-one-1.0
main-two-2.0
main-three-3.0
last-one-1.0
fresh-package-0.99
fresh-modules-0.1.11
    \end{verbatim}

\subsection{Подвохи при перечислении пакетов}

    Пакет будет выведен командой \verb+lspkg amd64+, даже если он замаскирован для конфигурации \Arg{amd64}
    через механизм \Envar{KEYWORDS}.
    \Cmd{lspkg}{1} без особых опций не проверяет статус пакета или другие условия, которые описаны в билде на шелле.

    При изменении директории со списками через \Opt{rdd\_list\_path} важно оставлять доступ к ключевым спискам,
    такому как \Arg{all.src}.
    Если поменять директорию со списками, и в новом месте нет \Arg{all.src}, то перестанут работать функции,
    которые используют базу доступных пакетов, такие как \Cmd{resolve\_rebuild}{3}.


\section{Сбор данных}

    Конфигурационные файлы \Prog{any do} содержат те же пары \Arg{ключ}\texttt{=}\Arg{значение}, что и опции командной строки.
    Но файлы хранят их сгруппированными по секциям, каждая начинается с названия секции, наподобие:
    \begin{verbatim}
[name]

some_option = value
...

[other_name]
another_option = another value
    \end{verbatim}
    Когда первым аргументом \Prog{any do} указывается слово \Arg{amd64}, это означает, что из конфигурационных файлов
    будет читаться секция с названием \texttt{amd64}. Всё её опции становятся актуальными входными данными для сборки.

    Более интересная вещь происходит, когда прочитанная секция содержит опцию \Opt{rdd\_prf\_id}.
    Данная опция содержит названия новых секций, которые нужно прочитать далее.

    Таким образом, когда \Arg{amd64} содержит строку:
    \begin{verbatim}
[amd64]
rdd_prf_id = x86, toolchain, hardened
    \end{verbatim}
    после чтения секции \texttt{amd64} \Prog{any do} будет продолжать чтение содержимого секций
    \Arg{hardened}, \Arg{toolchain} и \Arg{x86}, если такие есть.
    Когда в любой из них встретится \Opt{rdd\_prf\_id}, процедура повторится: очередная партия секций конфигов
    из свежего \Opt{rdd\_prf\_id} поступит в очередь на чтение.
    Чтение будет продолжаться, пока не будут проверены все встретившиеся секции.

    Названия секций конфигов с блоками данных называются также \emph{словами данных}.

    Аналогичный процесс происходит, когда несколько слов данных указаны в командной строке, наподобие:
    \begin{verbatim}
    any do x86,toolchain,hardened hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    В примере выше поиск в конфигах начнётся с трёх секций \Arg{hardened}, \Arg{toolchain}, \Arg{x86}.

    Ключевые особенности чтения:
    \begin{itemize}
        \item[-] слова данных из командной строки либо опции \Opt{rdd\_prf\_id} читаются справа налево;
        \item[-] если при чтении одна и та же опция встречается несколько раз, то значение для данной опции выбирается
            из той секции, которая была прочитана раньше;
            с учётом первого правила это означает, что больший приоритет имеют те слова данных, которые указаны правее;
        \item[-] одна секция в конфиге читается только один раз (чтение нециклично).
    \end{itemize}
    Таким образом, если секция \Arg{hardened} из примера содержит значение \Opt{use\_hardened\_patch=1},
    это значение будет сохранено как финальный результат, невзирая на все другие значения \Opt{use\_hardened\_patch},
    которые могут быть в других секциях. Это происходит потому, что слово данных \Arg{hardened} самое правое
    в строке запуска и имеет наибольший приоритет.

    Данные читает специализированная программа - фронтенд \Cmd{rdd}{1}. Она формирует согласованный набор данных по правилам выше
    и преобразует их в переменные на \texttt{shell}, чтобы их мог использовать код из \Prog{any}.
    Помимо данных из конфигурационных файлов, фронтенд генерирует несколько собственных служебных переменных.
    Они начинаются с префикса \texttt{rdd\_}.

    Переменная \Envar{rdd\_prf\_all} содержит все прочитанные слова данных \ секции в порядке их включения,
    самое правое соответствует включенному первым. Список разделён пробелами.
    Движок \Prog{any} сохраняет этот список в переменную \Envar{AUSE}, которая используется в методах \Prog{ause*}.

    Описанная схема приводит к тому, что один краткий идентификатор наподобие \Arg{amd64} загружает полный набор
    всех настроек и опций, которые нужны для полноценной инициализации.

    Если требуется отключить какую-либо секцию, которая указана где-то внутри одной из типовых конфигураций,
    то потребуется создать новую секцию, в которой будут записаны опции с нужными вам значениями.
    После чего новую секцию нужно указывать справа при запуске:
    \begin{verbatim}
    any do amd64,debug hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    В примере выше указывается дополнительная секция \Arg{debug}. В ней теперь можно прописать:
    \begin{verbatim}
[debug]
use_hardened_patch = 0
    \end{verbatim}
    Данная комбинация отменит действие опции, которая записана в секции \Arg{hardened}.

\subsection{Источники данных}

    Существуют следующие источники данных, в порядке приоритета:
    \begin{itemize}
        \item[-] указание опции \Opt{rdd\_prf\_id} в командной строке;
        \item[-] указание слов данных в первом аргументе \Arg{DATA} в командной строке;
        \item[-] файл \File{rdd.def} в корне рабочей директории;
        \item[-] файл \File{atom.conf} в директории со сборочным скриптом пакета (\File{ports/packages/hello-world-1.0/atom.conf})
        \item[-] все файлы \File{*.conf} из \File{rdd.conf.d/} в корне рабочей директории;
        \item[-] файлы из директории \Arg{exec/rdd}\File{/../etc/rdd/} либо из \Arg{exec/rdd}\File{/../../etc/rdd/},
            где \Arg{exec/rdd} - это путь к исполнимому файлу \Prog{rdd}.
            Данные конфиги читаются только в том случае, если в рабочей директории одновременно не найдены
            конфиг \File{rdd.def} и директория \File{rdd.conf.d/}.
    \end{itemize}

\subsection{Просмотр данных}

    Просмотреть получившиеся данные можно с помощью \Cmd{datardd}{1}.
    Она выводит полный набор прочитанных данных. Ей требуется один аргумент с конфигурацией.
    \begin{verbatim}
    datardd amd64
    \end{verbatim}

    Чтобы посмотреть только загруженные слова данных:
    \begin{verbatim}
    datardd amd64 | grep rdd_prf_all
    \end{verbatim}

    Вывод \Cmd{datardd}{1} не является корректной конструкцией на языке \texttt{shell}.
    Скрипт на \texttt{shell}, который получился из данных и библиотек, можно вывести с помощью \Cmd{dumprdd}{1}.
    \begin{verbatim}
    dumprdd amd64 | grep rdd_prf_all
    \end{verbatim}

    \Cmd{dumprdd}{1} выводит не только входные данные, но и весь сконструированный скрипт целиком (без вызовов методов).
    Есть смысл фильтровать этот вывод, так как вместе с раскрытым листингом \File{api.sh} он весьма большой.

\subsection{Подвохи в сборе данных}

    Есть побочное различие между вызовами:
    \begin{verbatim}
    any do amd64,more hello-1.0
    \end{verbatim}
    \begin{verbatim}
    any do amd64 hello-1.0 rdd_prf_id="more"
    \end{verbatim}

    \begin{itemize}
        \item[]
    В первом случае дополнительное слово данных \Arg{more} изменит директорию, где фронтенд \Cmd{rdd}{1} хранит
    свои построенные скрипты и файл лога. Вместо \File{var/dump/hello-1.0\_amd64/} директория станет
    \File{var/dump/hello-1.0\_amd64\_more}.
    Это происходит потому, что \Prog{rdd} использует первый аргумент \Arg{DATA}, чтобы называть директории с дампами.

        \item[]
    Во втором случае директория с дампами останется той же: \File{var/dump/hello-1.0\_amd64/}.
    Это означает, что предыдущий лог после запуска с \Arg{more} будет перезаписан.
    Имейте это в виду при написании ваших скриптов.
    \end{itemize}

    Чтобы избежать этого эффекта, можно добавлять слово данных \Arg{more} к \Opt{rdd\_prf\_entry}:
    \begin{verbatim}
    any do amd64 hello-1.0 rdd_prf_entry="amd64,more"
    \end{verbatim}
    Когда вы не знаете, каковы предыдущие слова данных (в какой-то обёртке общего назначения, к примеру),
    можно использовать такой обход:
    \begin{verbatim}
    eval "$(dumprdd "${@}" | grep -e '^rdd_prf_entry=' )"
    any do "${@}" rdd_prf_entry="${rdd_prf_entry},more"
    \end{verbatim}


\section{Модульное подключение кода}

    Список секций данных, собранных при чтении конфигурационных файлов (так же называемых словами данных),
    используется для определения модулей движка \Cmd{any}{1}, которые будут задействованы в запуске.

    Рассмотрим пример с указанием слова \Arg{packdeb}:
    \begin{verbatim}
        any do amd64,packdeb hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    Запуск выше приведёт к подключению модуля \File{any/lib/packdeb.sh} и созданию бинарных архивов в формате
    \texttt{debian} методом \Cmd{pkg\_pack}{3}.

    \begin{verbatim}
        any do amd64,packslack hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    Строка выше подключает модуль \File{any/lib/packslack.sh} и создаёт бинарный архив в формате \texttt{slackware}.

    Список задействованных слов данных хранится в переменной \Envar{AUSE} в порядке их подключения,
    первое прочитанное слово с наивысшим приоритетом будет самым правым в списке.
    Для каждой задействованного слова данных \Arg{WORD} и каждого использованного \Arg{PATH} проверяется файл
    \Arg{PATH}\File{/}\Arg{WORD}\File{.sh}. Если файл найден, он подключается к сборочному скрипту.

    Следующие пути проверяются по порядку на наличие модулей:
    \begin{description}
        \item[\File{any/include/}]
            Здесь располагаются дополнительные файлы с глобальными переменными.
        \item[\File{any/lib/}]
            Здесь располагаются дополнительные библиотечные файлы с методами.
        \item[\File{ports/packages/}\Arg{PACKAGE}\File{/}]
            здесь располагается любой код, который специфичен для конкретного пакета \Arg{PACKAGE}.
    \end{description}

    Модульное подключение даёт возможность завести функционал, который будет загружаться только в определённой конфигурации.
    Кроме того, разные модули могут реализовывать одни и те же функции. В зависимости от выбранной конфигурации будет
    применяться одна или другая реализация. В примере выше модули \Arg{packdeb} и \Arg{packslack} реализуют
    одни и те же функции для создания бинарных пакетов.

    Если подключить одновременно две разные функции с одним названием, то использоваться будет та,
    которую подключили последней.

    Модульное подключение работает для всех слов данных, а не только для тех, что явно указаны в командной строке,
    как в примере выше.

    \begin{itemize}
        \item[] Директории для поиска файлов с глобальными переменными задаются опцией
            \Opt{any\_profile\_engine} в \File{any.conf}.
        \item[] Директории для поиска файлов с методами задаются опцией
            \Opt{any\_profile\_lib} в \File{any.conf}.
    \end{itemize}
    Если задать новое значение этих опций, можно добавить к поиску новые директории или удалить стандартные пути поиска.
    Смотри \Cmd{any-conf}{7} для описания \Opt{any\_profile\_engine}, \Opt{any\_profile\_lib}.


\section{Автоматические скрипты контейнера}

    При переходе в контейнер \Prog{anch do} выполняет несколько скриптов, находящихся в рабочей директории.
    Данные скрипты настраивают окружение так, чтобы оно подходило для сборки.
    При этом пользователю не приходится выполнять эти действия вручную.
    Так как скрипты установлены локально, каждую рабочую директорию возможно настраивать по-своему.

    \begin{description}
        \item[\File{any/bin/dobefore}]
            Скрипт выполняется перед изоляцией, поэтому у него есть доступ ко всей хостовой файловой системе.
            К примеру, в нём можно настроить доступ к сетевым ресурсам изнутри контейнера.
            \medbreak
            По умолчанию скрипт создаёт локальную учётную запись в чруте с теми же id пользователя и группы,
            что у текущего пользователя. Дальнейшая сборка идёт от данной учётной записи.
            Это используется для того, чтобы пользователь мог легко обращаться ко всем файлам, созданным в контейнере.
        \item[\File{any/bin/enter}]
            Скрипт выполняется внутри контейнера до запуска \Prog{any do} в отдельном процессе.
            Общего окружения с \Prog{any do} у скрипта нет.
            Он создаёт файлы устройств, нужных для сборки, и монтирует виртуальные файловые системы в директории
            \File{/proc/}, \File{/dev/shm/}, \File{/dev/fd/}, \File{/dev/pts/}.
        \item[\File{any/bin/doafter}]
            Скрипт выполняется вне изоляции в отдельном процессе после того, как завершился \Prog{any do}.
            Действий по умолчанию у него нет.
            В данном скрипте можно выполнять какие-либо действия по очистке рабочей директории.
    \end{description}

    Чтобы выключить какой-либо скрипт, достаточно убрать его права на выполнение:
    \begin{verbatim}
        chmod -x any/bin/enter
    \end{verbatim}

    Скриптам передаётся переменная \Envar{WORKDIR}, в которой содержится корень рабочей директории.
    Переменная не экспортируется куда-либо ещё, кроме этих скриптов.

    У автоматических скриптов нет доступа к методам и переменным из API сборочной системы.
    На них возлагаются вспомогательные задачи, которые не требуют этого.

    Тем не менее, скриптам передаются те же входные аргументы, что и самому \Prog{anch do}.
    Поэтому в них возможно прочитать данные из конфигурации независимо.

    В примере ниже читается отдельная опция:
    \begin{verbatim}
    eval "$(dumprdd "${@}" | grep -e '^any_some_option=' )"
    \end{verbatim}

    Если требуется выполнить что-либо один раз в начале сборочного сеанса, и при этом иметь
    полноценный доступ к сборочному окружению, то следует дописывать код в метод \Prog{map\_group}.
    Скрипты \File{any/bin/} для этого лучше не использовать.


\section{Дополнительные режимы работы}

    Существует несколько дополнительных режимов работы в \Prog{any do} и в сборочной системе вообще.
    Для них существенно меняется какой-либо аспект сборки, либо вместо сборки выполняются другие задания.

\subsection{Вывод на терминал: output}

    Чтобы вывести весь лог сборки на терминал вместо сохранения в файл, добавьте \Arg{output} к запуску:
    \begin{verbatim}
        any do amd64,output hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    Файлы логов при таком запуске не создаются.
    Это полезно, когда нужно собрать что-либо и не затереть предыдущие логи.

\subsection{Сохранить предыдущую сборочную директорию: keepsrc}

    Чтобы сохранить директорию с предыдущей сборкой, добавьте \Arg{keepsrc} к запуску:
    \begin{verbatim}
        any do amd64,keepsrc hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    Директория после предыдуще сборки \Arg{hello-world-1.0} не будет удаляться,
    и ничего не будет происходить с исходниками. Данное поведение может быть нужно
    при отладке больших и долго компилирующихся проектов.

    Также обратите внимание: чтобы избежать перекомпиляции с \Prog{make},
    вам потребуется выключить конфигурацию и \Prog{src\_config} в вашем билде:
    \begin{verbatim}
src_config()
{
    return
    <старое содержимое src_config>
}
    \end{verbatim}

\subsection{Простая структура директории: plainpath}

    Режим \Arg{plainpath} раскладывает сборочные материалы и исходники в манере slackbuild:
    \begin{description}
        \item[\File{./package-1.2.3/}]
            директория с материалами пакета: файл билда, постустановочный скрипт и другая метаинформация.
        \item[\File{./src/package-1.2.3.tgz}]
            основные исходники пакета.
        \item[\File{./patch/package-1.2.3/one.patch}]
        \item[\File{./patch/package-1.2.3/two.patch}]
        \item[\File{./patch/package-1.2.3/...}]
            патчи для пакета, которые накладываются в проекте.
    \end{description}
    Таким образом сборочные материалы располагаются ближе к корню рабочей директории и общая картина происходящего более понятна.
    Данный вариант может быть более удачным для работы с отдельными пакетами, когда нет большой базы данных билдов и списков.

    Чтобы включить режим \Arg{plainpath}:
    \begin{verbatim}
        any do amd64,plainpath hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    Скорее всего вам потребуется и режим \Arg{plainroot} вместе с простой раскладкой файлов:
    \begin{verbatim}
        any do amd64,plainroot,plainpath hello-world-1.0
    \end{verbatim}

\subsection{Отключение контроля над сборочными зависимостями: plainroot}

    Вы можете собирать наиболее простым и прямолинейным способом, как в пошаговой инструкции по сборке:

    \begin{verbatim}
        any do amd64,plainroot hello-world-1.0
    \end{verbatim}
    Режим \Arg{plainroot} не проверяет сборочные зависимости.
    Переменная \Envar{DEPEND} игнорируется.
    Также режим выставляет переменную с корневой директорией в корень хоста, вот так:
    \begin{verbatim}
        export ROOT=/
    \end{verbatim}
    После этого наш сборочный контекст содержит всю файловую систему хостовой машины с \File{/}.
    То же самое происходит, когда пакет собирают вручную.

    Если у вас есть собственная директория со сборочными файлами, можно указывать на неё вместо
    хостовой файловой системы:
    \begin{verbatim}
        export ROOT=/manual/dir/
        any do amd64,plainroot hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    В режиме \Arg{plainroot} движок не пытается ничего писать в \Envar{ROOT}.
    Когда включен \Arg{plainroot}, вам нужно следить за тем, чтобы \Envar{ROOT} в ваших билдах
    использовался только для чтения.
    Если все записи в \Envar{ROOT} выполняются в специализированных методах \Prog{pkg\_preroot} и \Prog{pkg\_postroot},
    всё будет нормально работать: методы из серии \Prog{pkg\_root} не вызываются при режиме \Arg{plainroot}.

    \Arg{plainroot} также автоматически включает режим \Arg{plaincc}, поэтому обёртки над тулчейном тоже не применяются.
    Если вам нужен \Arg{plainroot}, но вы хотите использовать обёртки над тулчейном, явно включите их:
    \begin{verbatim}
        any do amd64,plainroot,cc hello-world-1.0
    \end{verbatim}

\subsection{Отключение обёртки над тулчейном: plaincc}

    Режим \Arg{plaincc} выставляет переменные тулчейна \Envar{CC}, \Envar{CXX} и так далее
    в значения \Envar{PLAIN\_CC}, \Envar{PLAIN\_CXX} и соответствующие опции
    \Arg{any\_tch\_cc}, \Arg{any\_tch\_cxx} и так далее.

    \begin{verbatim}
        any do amd64,plaincc hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    Без \Arg{plaincc} возможно применять обёртки над тулчейном, и тогда
    \Envar{CC} и \Envar{PLAIN\_CC} будут отличаться.
    Обёртки могут реализовывать дополнительный функционал в зависимости от проекта.

\subsection{Отключение индивидуального контекста: staticdeproot}

    Для каждого пакета не создаётся отдельная директория со сборочным контекстом,
    которая наполняется его сборочными зависимостями, как это делается по умолчанию.
    Вместо этого директория со сборочным контекстом становится единой для всех пакетов.
    Каждый пакет в конце сборки устанавливает туда свои материалы.

    \begin{verbatim}
        any do amd64,staticdeproot hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    В примере выше используется единая директория \File{build/context/amd64/static/root/}.

    Объединённая директория по-прежнему содержит ссылки, а не реальные файлы,
    как и в режиме с индивидуальным контекстом.

    Одно из основных применений данного режима - автоматизированное составление
    сборочных зависимостей, которое выполняет модуль \Cmd{any-builddep}{1}.
    Он отслеживает все файлы, которые использовались при сборке, выбирает файлы из
    объединённой директории с контекстом, и по ним определяет пакеты, которые необходимо
    записать в качестве зависимостей.

    Чтобы собрать что-либо в режиме \texttt{staticdeproot}, нужно заполнить директорию
    с общим контекстом. Это можно сделать двумя способами:
    \begin{itemize}
        \item[] собрать пакеты в режиме \texttt{staticdeproot};
        \item[] развернуть файлы из бинарных архивов в режиме \texttt{staticdeproot}.
    \end{itemize}

    Первый способ:
    \begin{verbatim}
        any do amd64,staticdeproot needed-packs.src
    \end{verbatim}
    Второй способ:
    \begin{verbatim}
        any deploy amd64,staticdeproot needed-packs.src
    \end{verbatim}
    Второй способ проще и быстрее, если необходимые пакеты уже есть в собранном виде.
    Смотри \Cmd{any-deploy}{1} для описания этой команды.

\subsection{Проверка результатов сборки: sane}

    Режим \texttt{sane} служит для проверки бинарных пакетов с помощью чекеров на корректность.
    Данный режим ничего не собирает, а проверяет собранное.
    \begin{verbatim}
        any do amd64,sane hello-world-1.0
    \end{verbatim}

    Любой вывод после \texttt{sane} указывает на потенциальную или реальную проблему.
    Детали зависят от каждого чекера.
    Если ничего не выведено, проблем не обнаружено.

\subsection{Ещё режимы}

    Модули из \Cmd{anymods}{7} могут добавлять новые режимы запуска и всевозможные модификации
    стандартного поведения.


\section{Опции}

    Неполный список опций \Cmd{rdd}{1}, упоминаемых или затронутых в данном руководстве.
    \begin{description}
        \item[\Opt{rdd\_prf\_id}=\Arg{word1}\oArg{,word2,...}]
            Добавить новые слова данных к общему списку и прочитать новые секции
            с такими названиями из конфигурационных файлов.
        \item[\Opt{rdd\_prf\_all}="\Arg{word1} \Arg{word2} \Arg{...}"]
            Список задействованных слов данных, сгенерированный \Prog{rdd}.
            Сохраняется в переменной \Envar{AUSE} в \Cmd{any}{1}.
        \item[\Opt{rdd\_list\_path}=\Arg{dir}]
            Задать директорию со списками пакетов.
        \item[\Opt{rdd\_prf\_entry}=\Arg{word1}\oArg{,word2,...}]
            Опция для явного задания первичного списка слов данных \Arg{DATAWORDS},
            которая не зависит от порядка в командной строке.
        \item[\Opt{rdd\_list\_entry}=\Arg{object1}\oArg{,object2,...}]
            Опция для явного задания списка пакетов \Arg{PACKAGES},
            которая не зависит от порядка в командной строке.
        \item[\Opt{rdd\_map\_entry}=\Arg{func1}\oArg{,func2,...}]
            Опция для явного задания списка методов \Arg{METHODS},
            которая не зависит от порядка в командной строке.
    \end{description}


\section{Окружение}

    \begin{description}
        \item[\Envar{PROGSU}]
            переменная содержит полный путь к команде \Cmd{sudo}{1}, установленной внутри контейнера.
            Данная программа не используется для входа в контейнер.
            Дання программа переключает с учётной записи \texttt{root} после \Cmd{chroot}{1}
            на непривилегированного пользователя.\\
            Значение по умолчанию \Arg{/usr/bin/sudo}.
        \item[\Envar{PROGCHROOT}]
            переменная содержит команду для перехода в изолированное окружение.\\
            Значение по умолчанию \Arg{sudo chroot}.
    \end{description}


\section{Смотри также}

    \Cmd{any-workdir}{7},
    \Cmd{lspkg}{1},
    \Cmd{any-map}{7}, \Cmd{any-conf}{7},
    \Cmd{anymods}{7},
    \Cmd{datardd}{1}, \Cmd{dumprdd}{1}, \Cmd{rdd}{1},
    \Cmd{any}{1}

%@% IF !embed %@%
\section{Авторы}
    Random Crew\\
    \URL{https://opendistro.org/any}
%@% END-IF %@%

\end{Name}

\LatexManEnd
\end{document}
